#;Contra Ciro e seu Projeto Nacional de Desenvolvimento
Há um fetiche na esquerda, talvez causado pela estética do Ciro, que fala grosso e com firmeza, de que ele é o único presidenciável que tem um projeto de país. Digo com toda tranquilidade e respeito: não tem. Longe disso. A visão do Ciro de Economia é ultrapassada. Pré-keynesiana. Não há a mínima possibilidade de construção de um projeto de sofisticação estrutural assentado em bases macroeconômicas precárias, derivadas de uma macroeconomia "liberal" anacrônica, que confunde a economia do lar e dos entes subnacionais c/ a do emissor soberano de moeda. Ciro, há alguns dias, escreveu um post associando déficit fiscal com inflação, risco do país quebrar e, pasmem, chance de hiperinflação. Ainda colocou a necessidade de ajuste rápido nas contas como condição urgente. A pior crítica possível a se fazer ao governo Bolsonaro. Por óbvio, como se discute em todo o mundo no momento, é necessária a manutenção de políticas fiscais deficitárias - pois déficit público é superávit do setor privado (esse sim quebrado). E a relação disso com hiperinflação só existe na cabeça de liberais muito ultrapassados. Em 2018, Ciro, como promessa de campanha afirmava que faria superávit primário em dois anos. Isso seria totalmente disfuncional e contraproducente. O pior é que também estava propondo uma reforma da previdência que, ao invés de reduzir, ampliava o déficit via custo de transição. Ou seja, além de disfuncional, o projeto era bem incoerente em seus pressupostos fiscalistas. A insistência do Ciro em dizer que nunca fez um dia de déficit em Estados e Municípios, extrapolando essa relação como algo virtuoso para o Governo Federal é extremamente preocupante. Como ter qualquer projeto de desenvolvimento e sofisticação estrutural construído por alguém que acha que o emissor soberano de moeda deve se comportar, fiscalmente, como o Estado do Ceará? O Ceará não tem Banco Central, não emite moeda, não determina a taxa básica de juros que incide sobre a sua própria dívida. Não faz qualquer sentido esse tipo de comparação. Mais que isso: considerando uma economia com três setores (privado, resto do mundo e governo) é impossível, por identidade, que os três estejam superavitários ao mesmo tempo. Isso quer dizer que se o setor público está em superávit e considerando-se o setor externo nulo para facilitar o argumento, o setor privado estaria em déficit, que se acumulariam ao longo do tempo em um estoque de dívidas que o faria quebrar. Política pré-keynesiana. Fora a coisa da poupança pública para financiar investimento que é lamentável. Inclusive vi o André Lara Resende questionando economistas próximos ao Ciro no Fórum da FGV sobre isso. Não tem cabimento, sinceramente. Uma macroeconomia consistente, do ponto de vista fiscal e monetário, é condição necessária (e não suficiente) para qualquer projeto de sofisticação estrutural (que o Ciro, corretamente deseja). E como ele não tem noções elementares de macroeconomia, qualquer projeto de sofisticação estará fadado ao fracasso. Só para não esquecer, Ciro vive repetindo as fake news sobre esquemas de corrupção na dívida pública que são a cloroquina da economia. Neste ponto, há convergência entre praticamente todos os economistas do Brasil que ele fala besteira. Contudo, com o tom de voz certo, postura de machão valente e alguns termos técnicos, acaba por impressionar a militância mais apressada. Por fim, não há nenhum problema em um político não dominar macroeconomia. Apenas tem que saber o básico e ter a humildade para ouvir uma assessoria qualificada. Ciro não domina algumas básicas e parece não ter muita humildade para reconhecer seus limites e ouvir (de verdade).
